<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>लेट्स लर्न</title>
	<atom:link href="https://subediamrit471.github.io/letslearn/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://subediamrit471.github.io/letslearn</link>
	<description>समाचार तपाइको हातमा</description>
	<lastBuildDate>Tue, 12 Sep 2023 14:27:03 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-US</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.3.1</generator>

<image>
	<url>https://subediamrit471.github.io/letslearn/wp-content/uploads/2023/09/output-onlinepngtools-1.png</url>
	<title>लेट्स लर्न</title>
	<link>https://subediamrit471.github.io/letslearn</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>नेपालको सार्वजानिक खरिद प्रक्रिया</title>
		<link>https://subediamrit471.github.io/letslearn/2023/09/09/%e0%a4%9f%e0%a5%87%e0%a4%b8%e0%a5%8d%e0%a4%9f/</link>
					<comments>https://subediamrit471.github.io/letslearn/2023/09/09/%e0%a4%9f%e0%a5%87%e0%a4%b8%e0%a5%8d%e0%a4%9f/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[अमृत सुबेदी]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 09 Sep 2023 14:00:16 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[विचार]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://subediamrit471.github.io/letslearn/?p=190</guid>

					<description><![CDATA[सार्वजानिक खरिद सम्बन्धी कार्यविधी, प्रक्रिया तथा निर्णयलाई अझ बढी खुला, पारदर्शी, वस्तुनिष्ठ र विश्वासनीय बनाउन, सार्वजानिक खरिद प्रक्रियामा प्रतिश्पर्धा, स्वच्छता, इमान्दारिता, जवाफदेहिता र विश्वासनीयता प्रबद्धन गरी मितव्ययी तथा विवेकपूर्ण ढङ्गबाट सार्वजानिक खर्चको अधिकतम प्रतिफल हाँसिल गर्न र सार्वजानिक निकायले निर्माण कार्य गर्दा गराउँदा, मालसामान, परामर्श सेवा तथा अन्य सेवा खरिद गर्दा त्यस्तो खरिदको व्यवस्थापन क्षमता [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>सार्वजानिक खरिद सम्बन्धी कार्यविधी, प्रक्रिया तथा निर्णयलाई अझ बढी खुला, पारदर्शी, वस्तुनिष्ठ र विश्वासनीय बनाउन, सार्वजानिक खरिद प्रक्रियामा प्रतिश्पर्धा, स्वच्छता, इमान्दारिता, जवाफदेहिता र विश्वासनीयता प्रबद्धन गरी मितव्ययी तथा विवेकपूर्ण ढङ्गबाट सार्वजानिक खर्चको अधिकतम प्रतिफल हाँसिल गर्न र सार्वजानिक निकायले निर्माण कार्य गर्दा गराउँदा, मालसामान, परामर्श सेवा तथा अन्य सेवा खरिद गर्दा त्यस्तो खरिदको व्यवस्थापन क्षमता अभिवृद्धी गरी उत्पादक, विक्रेता, आपुर्तिकर्ता, निर्माण व्यवसायी वा सेवा प्रदायकलाई विना भेदभाव सार्वजानिक खरिद प्रक्रियामा सहभागी हुने समान अवसर सुनिश्चित गरी सुसाशनको प्रत्याभुती गर्ने सम्बन्धमा कानुनी व्यवस्था गर्न बाञ्छनीय भएकोले सार्वजानिक खरिद ऐन बनेको हो ।</p>



<p>सामान्यतया सार्वजानिक सँस्थाले गर्ने खरिदलाई व्यवस्थित गर्नका लागि यो ऐनको जन्म भएको हो । त्यसकारण सार्वजानिक खरिदको बारेमा बुझ्नु भन्दा पहिले सार्वजानिक संस्थाको बारेमा बुझ्नु अत्यन्त जरुरी छ । सरल भाषामा भन्दा सार्वजानिक संस्था भन्नाले नेपाल सरकारको पूर्ण वा आशिंक स्वामित्व वा नियन्त्रण भएको कम्पनी, बैंक, वा समिति, प्रचलित कानुन बमोजिम स्थापना भएका नेपाल सरकारद्धारा स्थापित आयोग, संस्थान, प्राधिकरण, निगम, प्रतिष्ठान, बोर्ड, केन्द्र, परिषद वा यस्तै अन्य प्रकृतिका संस्था, नेपाल सरकारद्धारा संचालित वा नेपाल सरकारको पूर्ण वा आशिंक अनुदान प्राप्त विश्वविद्यालय, महाविद्यालय, विद्यालय, अनुसन्धान केन्द्र र अन्य यस्तै किसिमका प्राज्ञिक वा शैक्षिक संस्था, स्थानीय सरकार संचालन ऐन २०७४ अनुसार गठीत स्थानीय तह, नेपाल सरकारको ऋण, अनुदान वा जमानतमा संचालित संस्था, वा नेपाल सरकारले नेपाल राजपत्रमा सूचना प्रकाशन गरी सार्वजानिक संस्था भनी तोकेको अन्य संस्था भन्ने बुझिन्छ ।</p>



<p>सार्वजानिक खरिद ऐन वि.सं २०६३ मा लागु भएको थियो । समय र परिस्थिती र अन्य विविध कारणले गर्दा यो ऐनमा संसोधन हुँदै आएको छ तर अपेक्षाकृत रुपमा यसले सफलता पाउन भने सकेको छैन । सार्वजानिक खरिद प्रक्रियालाई पारदर्शी, वस्तुनिष्ठ र जवाफदेही बनाउन यो ऐनलाई अझ बढी सरलीकरण र परिमार्जन गर्नुपर्ने आवश्यकता छ । यसले सार्वजानिक खरिद प्रक्रियालाई व्यवस्थित बनाउन खरिद कार्यको जिम्मेवारी र खरिद विधिको स्पष्ट व्याख्या गरेको छ । सार्वजानिक निकायले मालसामान, निर्माण कार्य वा परामर्श सेवा खरिद गर्दा त्यस्तो सेवाको विवरण तयार पार्नुपर्ने, लागत अनुमान तयार गर्नुपर्ने, त्यस्तो लागत अनुमान स्वीकृत गर्नुपर्ने, खरिद योजना तयार गर्नुपर्ने, मौजुदा सूची तयार पानुपर्ने आदि जस्ता व्यवस्था गरेको छ । साथै खरिद कार्यको सम्पूर्ण जिम्मेवारी सार्वजानिक निकायको प्रमुखलाई हुने र प्रमुखले सार्वजानिक खरिद सम्बन्धी अनुभव भएको योग्य कर्मचारी बाट समेत गराउन सक्नेछ ।&nbsp;</p>



<p>सार्वजानिक खरिद ऐनले खरिदलाई सहज र प्रभावकारी बनाउन खरिद विधिको निर्माण समेत गरेको छ । साथै त्यस्ता विधि कति बेला अपनाउनु पर्ने र त्यस्का सबै प्रक्रियाको बारेमा समेत प्रष्ट उल्लेख गरेको छ । सामान्यतया मालसामान खरिद गर्दा बोलपत्र अपनाउनु पर्ने र त्यसरी बोलपत्र आह्वान गर्दा खरिदको जटिलता र मूल्य हेरी पूर्वयोग्यता निर्धारण गर्नुपर्ने जस्ता नितिगत व्यवस्था समेत यस ऐनले गरेको छ । वोलपत्र आह्वान गर्दा राष्ट्रिय बोलपत्रदाता लाई प्रथामिकता दिनुपर्ने र यदी वोलपत्र आह्वान गर्दा एक मात्र बोलपत्रदाता भएको वा कुनै अन्तराष्ट्रिय सम्झौता भएकोमा अन्तराष्ट्रिय स्तरमा समेत बोलपत्र आह्वान गर्नुपर्ने व्यवस्था पनि यसै ऐनमा छ ।&nbsp;</p>



<p>यसरी वोलपत्रदाता बाट बोलपत्र प्राप्त भएपछि कारबाही गर्ने र न्युनतम अङ्क बोलकबोल गर्ने बोलपत्रदाताबाट मालसामान खरिद वा निर्माण कार्य गर्नुपर्ने व्यवस्था छ । तर त्यसरी न्युनतम बोलपत्रदाताबाट मालसामान खरिद वा निर्माण कार्य गराउँदा कार्यको गुणस्तरता भने घटेर गएको देखिन्छ । न्युनतम अङ्क बोलकबोल गर्ने बोलपत्रदातालाई टेन्डर दिँदा राम्रो कार्य गर्न सक्ने वोलपत्रदाता पछि पर्न गएको छ । यसले गर्दा खरिद कार्य गर्दा न्युनतममा कार्य गर्ने बोलपत्रदाता र उक्त वोलपत्रदाताको पुरानो कार्यको अवस्था, हालको गुणस्तर लगायतका कुरामा समेत ध्यान दिनुपर्ने देखिन्छ ।</p>



<p>सार्वजानिक निकायको खरिद प्रक्रिया लामो र झन्झटिलो पनि छ । कुनै मालसमान वा निर्माण कार्य गर्दा बोलपत्र आह्वान गर्नुपर्ने, बोलपत्रको प्राप्ती पश्चात बोलपत्रको योग्यता जाँच गरी बोलपत्र खोल्नुपर्ने, आर्थिक र प्राविधिक प्रस्तावको अङ्क जोडी बोलपत्रदाता छनौट गर्नुपर्ने, कार्यसम्पादन जमानत लिने र अन्य निकायलाई जानकारी दिनुपर्ने जस्ता नीतिगत झन्झटले गर्दा सार्वजानिक खरिदमा प्रभाव पर्ने देखिन्छ । जति धेरै प्रक्रिया त्यती धेरै भ्रष्टाचारको सम्भावना समेत भएकोले त्यस्तो संवेदनशील प्रणालीलाई जति सक्दो छिटो सरलीकृत गर्नुपर्ने देखिन्छ&nbsp;।</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://subediamrit471.github.io/letslearn/2023/09/09/%e0%a4%9f%e0%a5%87%e0%a4%b8%e0%a5%8d%e0%a4%9f/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Essence and Determinants of Ethics</title>
		<link>https://subediamrit471.github.io/letslearn/2023/09/09/hello-world/</link>
					<comments>https://subediamrit471.github.io/letslearn/2023/09/09/hello-world/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[अमृत सुबेदी]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 09 Sep 2023 11:00:25 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[होमपेज]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://subediamrit471.github.io/letslearn/?p=1</guid>

					<description><![CDATA[Ethics is the branch of philosophy that deals with moral principles and values that govern human behavior. It is concerned with what is right or wrong, good or bad, and just or unjust. Ethics is a branch of philosophy that explores questions about right and wrong, good and bad, and what actions and behaviors are [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Ethics is the branch of philosophy that deals with moral principles and values that govern human behavior. It is concerned with what is right or wrong, good or bad, and just or unjust. Ethics is a branch of philosophy that explores questions about right and wrong, good and bad, and what actions and behaviors are just or unjust. It is concerned with the moral principles and values that guide human behavior and seeks to provide a framework for making ethical decisions.</p>



<p>At its core, ethics is about understanding what it means to be a good person and to live a good life. It is concerned with the development of character, virtues, and moral reasoning skills that enable individuals to make ethical decisions and behave in an ethical manner.</p>



<p>Ethical principles and values can be influenced by a variety of factors, including cultural and social norms, personal beliefs and values, and religious and spiritual traditions. These principles and values are often deeply ingrained and can be difficult to change. However, ethical principles and values can also be developed and refined through education, self-reflection, and engagement with ethical issues and debates.</p>



<p>There are many different ethical theories and frameworks that can be used to guide ethical decision-making. Some of these include:</p>



<ul>
<li>Deontological ethics, which focuses on the moral rules and duties that individuals have, regardless of their consequences.</li>



<li>Utilitarian ethics, which focuses on the greatest good for the greatest number of people.</li>



<li>Virtue ethics, which focuses on developing virtuous character traits such as honesty, compassion, and courage.</li>



<li>Care ethics, which emphasizes the importance of caring for others and relationships in ethical decision-making.</li>
</ul>



<p>In addition to these theories, there are also a variety of ethical issues and debates that are currently being discussed and debated, such as the ethics of artificial intelligence, climate change, and genetic engineering.</p>



<p>Ultimately, ethics is about living a life of integrity and making decisions that are consistent with one&#8217;s values and principles. It is about striving to be a good person and to do the right thing, even when it may be difficult or unpopular. By embracing ethics and ethical decision-making, individuals can help create a more just and compassionate world.</p>



<h3 class="wp-block-heading">Essence of ethics</h3>



<p>The essence of ethics is the study of moral principles and values that guide human behavior. Ethics seeks to answer questions about what is morally right or wrong, good or bad, and just or unjust. It helps us to determine what actions are right or wrong, and what values should guide our behavior.</p>



<p>It is concerned with questions such as what is right or wrong, good or bad, and just or unjust. At its core, ethics is about understanding what it means to be a good person and to live a good life.</p>



<p>Ethics seeks to provide a framework for making ethical decisions, based on an understanding of fundamental principles and values. These principles and values can be influenced by a variety of factors, including cultural and social norms, personal beliefs and values, and religious and spiritual traditions. They help individuals to make decisions that are consistent with their personal sense of morality.</p>



<p>Ethics is important because it helps individuals and societies to establish standards of behavior that are fair, just, and respectful of human dignity. It provides a basis for evaluating the actions of individuals and institutions, and helps to promote social harmony and cooperation. Ethical behavior also helps to build trust and respect, both of which are essential for healthy relationships and social interactions.</p>



<p>The study of ethics is a complex and multifaceted endeavor, with many different theories and frameworks for understanding ethical issues and dilemmas. Some of the key ethical theories include deontological ethics, utilitarian ethics, virtue ethics, and care ethics, among others. These theories provide a basis for evaluating different ethical dilemmas and making decisions that are consistent with one&#8217;s own values and principles.</p>



<p>In summary, the essence of ethics is the study of moral principles and values that guide human behavior. It is concerned with questions about what is right or wrong, good or bad, and just or unjust. Ethics provides a framework for making ethical decisions and establishing standards of behavior that are fair, just, and respectful of human dignity. It is an essential component of healthy relationships and social interactions, and helps to promote social harmony and cooperation.</p>



<p><strong>Here are the some key points to summarize the essence of ethics.</strong></p>



<ol>
<li>Ethics is the study of moral principles and values that guide human behavior.</li>



<li>It is concerned with questions about what is right or wrong, good or bad, and just or unjust.</li>



<li>Ethics provides a framework for making ethical decisions based on an understanding of fundamental principles and values.</li>



<li>These principles and values can be influenced by a variety of factors, including cultural and social norms, personal beliefs and values, and religious and spiritual traditions.</li>



<li>Ethics helps individuals and societies to establish standards of behavior that are fair, just, and respectful of human dignity.</li>



<li>It provides a basis for evaluating the actions of individuals and institutions and helps to promote social harmony and cooperation.</li>



<li>Ethical behavior helps to build trust and respect, both of which are essential for healthy relationships and social interactions.</li>



<li>There are many different ethical theories and frameworks for understanding ethical issues and dilemmas, including deontological ethics, utilitarian ethics, virtue ethics, and care ethics, among others.</li>



<li>These theories provide a basis for evaluating different ethical dilemmas and making decisions that are consistent with one&#8217;s own values and principles.</li>



<li>Ultimately, the essence of ethics is about living a life of integrity and making decisions that are consistent with one&#8217;s values and principles.</li>
</ol>



<h3 class="wp-block-heading"><strong>Determinants of ethics</strong></h3>



<p>The determinants of ethics are the factors that influence moral behavior. These can include cultural, social, religious, and personal factors. The cultural and social values of a particular community or society may shape its ethical principles. Religion may also play a role in shaping ethical principles. Personal factors such as upbringing, experiences, and education can also influence ethical behavior.</p>



<p>The determinants of ethics are the factors that influence an individual&#8217;s moral principles and values. These factors can vary depending on the individual, their culture, and their environment. Here are some of the key determinants of ethics:</p>



<ol>
<li>Cultural and social norms: Cultural and social norms can play a significant role in shaping an individual&#8217;s ethical beliefs and values. Different cultures and societies have different norms and values that are considered ethical or moral.</li>



<li>Personal beliefs and values: Personal beliefs and values can also influence an individual&#8217;s ethical principles. These may be shaped by personal experiences, upbringing, education, and other factors.</li>



<li>Religious and spiritual traditions: Religious and spiritual traditions can provide a framework for ethical principles and values. They may offer specific guidance on what is right or wrong based on religious teachings and doctrines.</li>



<li>Professional codes of ethics: Many professions have established codes of ethics that guide the behavior of individuals in that profession. These codes may include standards for professional conduct, confidentiality, and conflict of interest.</li>



<li>Laws and regulations: Laws and regulations may also influence ethical behavior. They establish legal boundaries and consequences for certain behaviors, which can influence an individual&#8217;s ethical decision-making.</li>



<li>Personal conscience: An individual&#8217;s personal conscience, or inner sense of right and wrong, can also influence ethical decision-making. This may be based on an individual&#8217;s personal values and principles.</li>



<li>Peer pressure and social influence: Peer pressure and social influence can also impact ethical decision-making. Individuals may conform to the expectations of their peers or society, even if it conflicts with their personal ethical principles.</li>



<li>Economic and financial considerations: Economic and financial considerations can also influence ethical decision-making. Individuals may prioritize financial gain over ethical principles, or they may feel pressure to act unethically in order to meet financial targets.</li>



<li>Environmental factors: Environmental factors, such as the physical environment or the availability of resources, can also impact ethical decision-making. For example, individuals living in poverty may be more likely to engage in unethical behavior in order to meet their basic needs.<br>In summary, the determinants of ethics are the factors that influence an individual&#8217;s moral principles and values. These factors may include cultural and social norms, personal beliefs and values, religious and spiritual traditions, professional codes of ethics, laws and regulations, personal conscience, peer pressure and social influence, economic and financial considerations, and environmental factors. Understanding these determinants can help individuals to make ethical decisions that are consistent with their values and principles.</li>
</ol>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://subediamrit471.github.io/letslearn/2023/09/09/hello-world/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>नेपालको अबको करको बाटो</title>
		<link>https://subediamrit471.github.io/letslearn/2020/03/01/%e0%a4%a8%e0%a5%87%e0%a4%aa%e0%a4%be%e0%a4%b2%e0%a4%95%e0%a5%8b-%e0%a4%85%e0%a4%ac%e0%a4%95%e0%a5%8b-%e0%a4%95%e0%a4%b0%e0%a4%95%e0%a5%8b-%e0%a4%ac%e0%a4%be%e0%a4%9f%e0%a5%8b/</link>
					<comments>https://subediamrit471.github.io/letslearn/2020/03/01/%e0%a4%a8%e0%a5%87%e0%a4%aa%e0%a4%be%e0%a4%b2%e0%a4%95%e0%a5%8b-%e0%a4%85%e0%a4%ac%e0%a4%95%e0%a5%8b-%e0%a4%95%e0%a4%b0%e0%a4%95%e0%a5%8b-%e0%a4%ac%e0%a4%be%e0%a4%9f%e0%a5%8b/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[अमृत सुबेदी]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 01 Mar 2020 11:37:51 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[विचार]]></category>
		<category><![CDATA[tax]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://demo.themeansar.com/newsup/lite/?p=98</guid>

					<description><![CDATA[भनिन्छ रगतको शरिरमा जति महत्व छ त्यती नै देशमा कर अनि कर प्रणालीको । त्यसैले त हरेक देशले आफ्नो आर्थिक क्षमता अनि स्रोत साधनको आधारमा कर प्रणाली अबलम्बन गरेका हुन्छन् । नेपालमा पनि धेरै पहिले देखि नै कर लगाउने चलन रहेको पाइन्छ । पहिले पहिले जुन बेला नोट अनि सिक्काको चलन आएको थिएन त्यो बेलामा [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>भनिन्छ रगतको शरिरमा जति महत्व छ त्यती नै देशमा कर अनि कर प्रणालीको । त्यसैले त हरेक देशले आफ्नो आर्थिक क्षमता अनि स्रोत साधनको आधारमा कर प्रणाली अबलम्बन गरेका हुन्छन् । नेपालमा पनि धेरै पहिले देखि नै कर लगाउने चलन रहेको पाइन्छ । पहिले पहिले जुन बेला नोट अनि सिक्काको चलन आएको थिएन त्यो बेलामा पनि साहु महाजनले अथवा भनौँ धनि शासक वर्गले लगान उठाउने चलन थियो । त्यस बेला संकलन गर्ने गरेको त्यो लगान पनि एक किसिमको कर नै थियो । समयको अन्तराल र मानव विकासको क्रमसँगै त्यस्ता किसिमका कर प्रणालीको परिर्वतन हुँदै गयो ।&nbsp;</p>



<p>नेपालमा पनि समयको त्यो गति सँगै गर्दै र सिक्दै प्रणालीको आधारमा नयाँ नयाँ किसिमका कर र कर प्रणाली विकास भए । धेरै प्रकारका करहरु लागु पनि गरियो र खारेज पनि गरियो । जुनसुकै देशको कर प्रणालीमा पनि यस्ता किसिमका प्रक्रियाहरु दोहोरिरहन्छन् । किनकी आज जे परिस्थिती छ भोली त्यो नरहन सक्छ । आज जुन कुरा विलकुल सही छ त्यो कुरा भोली सही नहुन सक्छ । त्यसैले परिवर्तन आवश्यक छ । यो हामी सबैले स्वीकार्नै पर्ने कुरा हो ।</p>



<p>UNO काे&nbsp;भर्खरैको महाशभाले नेपाल, बंगालेदश लगाएत केही मुलुकलाई सन् २०२६ सम्ममा अति कम विकसित देशको सूची बाट विकासशील देशको सूचीमा लाने निर्णय गरेको छ । यो नेपाललाई विश्वशामु चिनाउने एउटा बाटो पनि हो । यसमा राम्रा अनि नराम्रा दुवै पक्ष छन् । नेपाललाई अल्प विकसित देशको सूचीबाट विकाशशील देशको सूचीमा लाने निर्णयले गर्दा एकातिर नेपालले पाउँदै आएको अनुदान एवं सहयोग घटेर जानेछ भने अर्कोतिर नेपाललाई त्यस्ता किसिमका सहयोगहरुको सट्टमा आन्तरिक स्रोत बाट नै परिपुर्ति गर्नुपर्ने देखिन्छ । नेपाल सामु २०२६ सम्म विकासशील देशको सूचीमा स्थानान्तरण हुँदै गर्दा स्रोत साधनको वृद्धिमा ठूलो चुनौती छन् । अब नेपाल सरकारले पाउँदै आएको अनुदान, सहुलियतपुर्ण ऋण लगाएतका अन्य सुविधामा पनि कटौती हुँदै जानेछ । त्यस्कारण नेपालसरकारले त्यस्ता किसिमका अनुदान र सहयोगलाई देश भित्रकै आन्तरिक स्रोतले परिपुर्ति गर्दै लैजानुपर्ने टड्कारो आवश्यकता छ ।</p>



<p>विश्वका प्राय अल्पविकसित सहित धेरै देशहरुमा जस्तै नेपालमा पनि घाटा बजेट ल्याउने चलन छ । त्यसकारण पनि अबका वर्षहरुमा पनी नेपाल सरकारले घाटा बजेट नै ल्याने कुरामा सायद दुविधा नै छैन । हालको अवस्थामा पनि स्रोत साधनको कमीले गर्दा घाटा बजेट ल्याउने सरकारले अब झन वैदेशिक सहयोग र अनुदान पनि रोकिएपछि कसरी देशको प्रशाशनिक खर्च धान्न सक्ला ? अवश्य पनि सक्ने अवस्था नै छैन । त्यसकारण नेपालमा आन्तरिक स्रोतबाट राजश्व वृद्धि गर्नु बाहेक अर्काे विकल्प छैन ।&nbsp;</p>



<p>नेपालमा राजश्व विभिन्न शिर्षहरुमा संकलन गर्ने गरिन्छ । चाहे त्यो गैर कर राजश्व होस वा कर राजश्व । अबको परिस्थितिमा नेपालमा ठूलोमात्रामा राजश्व संकलन गर्नुपर्ने भएकोले पनि नेपाल सरकारले पनि अब राजश्व जुन क्षेत्रबाट धेरै उठ्छ त्यही क्षेत्रमा ध्यान दिनेमा संका छैन । नेपालमा गैरकर राजश्वको कुल उत्पादनमा अंश धेरै छैन भन्ने कुरा हामी सबैलाई थाहा भएको कुरानै हो । देशमा संंकलन हुने कुल राजश्वको अंशमा कर राजश्वकै अंश धेरै छ अझ त्यसमा पनि मूल्य अभिवृद्धि कर (मु.अ.क) कै मुख्य योगदान छ । त्यसकारण अब मुल्य अभिवृद्धि कर संकलनकमा राज्यको प्राथामिकतामा पर्नेछ । यो कुरा हालकै अर्थमन्त्रीको अभिव्यक्तिबाट पनि थाहा पाउन सकिन्छ ।</p>



<p>हालको आर्थिक सर्वेक्षण अनुसार कुल जनसंख्याको १८ प्रतिशत भन्दा बढी जनसंख्या गरिबिको रेखामुनी रहेको देशमा प्रगतिशील कर प्रणाली अपरिहार्य छ । नेपालको आयकरमा प्रगतिशील प्रणाली अबलम्बन गरेता पनि समयानुसार परिर्वतन हुन सकेको छैन । पुरानै ऐन र कानुनमा थोरैमात्र परिमार्जन गर्ने अनी हामिले समयसापेक्ष परिवर्तन गरेका छौँ भनेर गर्व गर्ने र सर्वसाधारणमा भ्रम फैलाउने कुरा बाहेक केही भएको देख्न सकिदैँन । अब नेपालमा सामान्य परिवर्तनले मात्रै पुग्ने अवस्था छैन । हाल चलिआएका ऐन कानुनलाई अलिकति संसोधन मात्रै हैन अब क्रान्तीकारी परिवर्तन आवश्यक छ । अबको हाम्रो बाटो भनेको छलाङ मार्ने नै हो ।</p>



<p>सामान्यतया धेरै कमाउनेलाई धेरै कर लगाउने र थोरै आयस्रोत भएका व्यक्तिलाई कम कर लगाउने प्रणालीलाई प्रगतिशील कर प्रणाली भनिन्छ । नेपालको अबको बाटो भनेको आन्तरिक राजश्व वृद्धि भएको, राज्यको ध्यान मु. अ. क मा गएको र देशको ठूलो हिस्सा गरिबीको रेखामुनी रहेको अवस्थालाई आत्मसात गर्दै अबको कर प्रणाली मोडिनु पर्ने दखिन्छ । तर यसको उल्टो राज्यको ध्यान मुल्य अभिवृद्धि करमा छ । मुल्य अभिवृद्धि कर भनेको त्यस्तो प्रकारको कर हो जसमा एक रुपैयाँ आम्दनाी हुनेले पनि १३ प्रतिशत कर तिर्नुपर्छ भने १ अर्ब आम्दानी हुनेले पनि त्यती नै । सन् २०२६ बाट विकासशील मुलुकको सुचीमा जाने लक्ष्य राखेको राज्यले के अब मु.अ.क वृद्धि गर्दैमा के देश समृद्धी तर्फ जान्छ त, यो कुरा आँफैमा गहन कुरा हो । Lorenz Curve होस वा Gini Co-effiecient होस यी सिद्धान्तले भनेझै यसले त धनीलाई अझ धनी बनाउँछ भने गरिबलाई अझ गरिब बनाउदै लानेछ । यसले देशको सन्तुलित विकास त हुँदैन नै अझ यसले देशलाई विनाशको बाटो तर्फ लानेछ । तर्सथ राज्यको यस विषयमा ध्यान जाओस । राज्यले मागेको नीति र ऐन कानुन राज्यले प्राप्त गरोस् । राज्यको निर्माणमा सबैको ध्यान जाओस । हामी सबैको शुभकानमा&nbsp;</p>



<p>जय देश</p>



<p>जय कर प्रणाली&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://subediamrit471.github.io/letslearn/2020/03/01/%e0%a4%a8%e0%a5%87%e0%a4%aa%e0%a4%be%e0%a4%b2%e0%a4%95%e0%a5%8b-%e0%a4%85%e0%a4%ac%e0%a4%95%e0%a5%8b-%e0%a4%95%e0%a4%b0%e0%a4%95%e0%a5%8b-%e0%a4%ac%e0%a4%be%e0%a4%9f%e0%a5%8b/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>बासेल १ (Basel 1)</title>
		<link>https://subediamrit471.github.io/letslearn/2020/03/01/the-heart-of-nintendos-new-console-isnt-the-switch/</link>
					<comments>https://subediamrit471.github.io/letslearn/2020/03/01/the-heart-of-nintendos-new-console-isnt-the-switch/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[अमृत सुबेदी]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 01 Mar 2020 11:28:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[होमपेज]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://demo.themeansar.com/newsup/lite/?p=94</guid>

					<description><![CDATA[जमर्नीमा ‘व्यान्खाउस हरस्ट्याट’ बैंकले अत्यन्तै उच्च जोखिम उठाएर बिदेशी बिनिमय सम्बन्धि कारोवार गरिरहेको थियो । कारोवारको सिलसिलामा आफ्नो पुँजीको तीन गुणाभन्दा बढिको जोखिम उठाइ सकेको थियो ।बैंक नियमन निकायले यो कुरा थाहा पायो । र, यस्ता क्रियाकलापले बैकिङ क्षेत्रमा ठूलो जोखिम निम्तिने ठानेर २६ जुन १९७४ का दिन त्यो बैंक बन्द गर्ने निर्णय गर्यो । [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>जमर्नीमा ‘व्यान्खाउस हरस्ट्याट’ बैंकले अत्यन्तै उच्च जोखिम उठाएर बिदेशी बिनिमय सम्बन्धि कारोवार गरिरहेको थियो । कारोवारको सिलसिलामा आफ्नो पुँजीको तीन गुणाभन्दा बढिको जोखिम उठाइ सकेको थियो ।<br>बैंक नियमन निकायले यो कुरा थाहा पायो । र, यस्ता क्रियाकलापले बैकिङ क्षेत्रमा ठूलो जोखिम निम्तिने ठानेर २६ जुन १९७४ का दिन त्यो बैंक बन्द गर्ने निर्णय गर्यो ।<br><br>बैंक बन्द भएपछि त्यससँग बिदेशी बिनिमय कारोवार गरेका अन्य बैंकले भुक्तानी पाएनन् । जुन जोखिमलाई आज पनि बैंकिङ क्षेत्रमा हरस्ट्याट (सेट्टलमेण्ट रिस्क) जोखिम भन्ने गरिन्छ । ‘ब्रेटन उड्स सिस्टम्’ हटेकाले यो बैंक असफल हुन पुगेको ठानिन्छ ।<br><br><strong>के हो ब्रेटन उड्स सिस्टम् ?</strong><br>सन् १९४४ को जुलाईमा ४४ देशका प्रतिनिधि ब्रेटन उड्समा मौद्रिक तथा बित्तीय सम्मेलनमा भाग लिन जम्मा भए, जसलाई ब्रेटन उड्स सम्मेलन नाम दिइएको थियो ।<br><br>उक्त सम्मेलनले ‘इन्टरनेश्नल मनेटरी फण्ड’ (आईएमएफ) र&nbsp; ‘इन्टरनेश्नल बैंक फर रिकन्सट्रक्सन एण्ड डेभ्लपमेण्ट’ को स्थापना गर्ने निर्णय गर्यो ।<br><br>त्यस्तैगरी, ती देशमा सुन र अमेरिकी (युएस) डलरमा आधारित स्थीर मुद्रा बिनिमय प्रणाली लागू गर्ने निर्णय पनि गर्यो । १ औन्स सुन बराबर ३५ यूएस डलर कायम गरिएको थियो । १ ट्रोय औन्समा ३१.१०३५ ग्राम हुन्छ ।</p>



<p>आईएमएफलाई भुक्तानी असुन्तलन आएमा हस्तक्षेप गर्नका लागि अधिकार दिइएको थियो । यहि स्थीर मुद्रा बिनिमय प्रणालीलाई ‘ब्रेटन उड्स सिस्टम’ भनिन्छ ।</p>



<p>यसपछि युएस डलरलाई सबैले संचित मुद्राका रुपमा लिन थाले । यूएस डलरको अधिमूल्यांकन भएकाले यसलाई सच्याउनु पर्छ भन्ने अमेरिकाले ठान्यो । त्यसैले १९७१ मा राष्ट्रपति निक्सनले सुन सँगको परिवत्र्यतालाई अस्थायी रुपमा हटाए ।</p>



<p>अन्य केहि प्रमुख देशहरुले पनि बिस्तारै स्थिर प्रणालीलाई तोडे । र, १९७३ मा ब्रेटन उड्स सिस्टम् नै हट्यो ।&nbsp; ब्रेटन उड्स सिस्टमको आडमा ढुक्क भएर जोखिम उठाउदै कारोवार गरिरहेको हरस्ट्याट बैंक बन्द हुन पुग्यो । र, अन्य धेरैलाई यस्को असर पर्यो । यस घटनाले जी–१० राष्ट्रका केन्द्रिय बैंकका गभर्नरहरुलाई सुधारात्मक कदम चाल्नका लागि घच्घच्यायो ।</p>



<p><strong>बासेल कमिटी अन् बैकिङ सुपरभिजन</strong><br>हरस्याट घटना पछि जी–१० राष्ट्रका केन्द्रिय बैंकका गभर्नरहरु बासेलमा जम्मा भए । पुँजीका तुलनामा अत्यधिक जोखिम उठाएकाले हरस्ट्याट घटना घटेको निचोड निकाले ।<br><br>यस्ता घटनाबाट बैकिङ क्षेत्रलाई&nbsp; जोगाउन नियमन र सुपरिवेक्षण अझ प्रभावकारी तरिकाले गर्नुपर्ने निचोड समेत निकाले । र, त्यसका लागि सन् १९७४ मा एउटा समिति पनि गठन गरे ।</p>



<p>बासेल स्वीटजरल्याण्डको जनसंख्याको दृष्टिकोणले तेस्रो ठूलो शहरको नाम हो । यो फ्रान्स र जमर्नीको सीमा नजिकै अबस्थित छ ।</p>



<p>विश्वभर सुपरिवेक्षण क्षमता र गुणस्तर बढाइ बित्तीय स्थिरता कायम गर्ने उद्देश्यकासाथ उक्त समितिको गठन गरिएको थियो । बासेलमा बैठक बसेकाले पछि यस समितिलाई ‘बासेल कमिटी अन बैकिङ्&nbsp; सुपरभिजन’ भनेर नामाकरण गरियो ।</p>



<p><strong>बासेल – १</strong><br>बासेल समिति गठन भएपछि विश्वभर वित्तीय स्थिरता कायम गर्ने प्रयास भयो । तर, बैंकिङ क्षेत्रमा भने जोखिम झन् बढ्दै गयो ।</p>



<p>यसैबीच सन् १९८० को दशकतिर ल्याटिन अमेरिकामा कर्जा संकट आयो । पुँजी अपर्याप्त भएकाले यस्ता घटना बढेको निचोड बासेल समितिले निकाल्यो । त्यसैले, यस्ता जोखिम न्यूनीकरण गर्ने उद्देश्यले पुँजी गणना विधि उल्लेख गरिएको परामर्श पत्र सन् १९८७ मा उक्त समितिले प्रकाशन गर्यो ।</p>



<p>सन् १९८८ मा ‘जी – १०’ का गभर्नरहरुले उक्त परामर्शपत्रलाई स्वीकृत गरे । र, त्यसलाई ‘बासेल क्यापिटल एकर्ड १९८८’ नामाकरण गरी प्रकाशित गरे ।</p>



<p>यस परामर्शपत्रमा जोखिम भारित सम्पत्तिका आधारमा कम्तीमा ८ प्रतिशत जम्मापुँजी कोष हुनुपर्ने उल्लेख गरिएको थियो । यसैलाई ‘बासेल–१’ भन्ने गरिन्छ ।<br>&nbsp;<br>१९८८ एकर्डलाई पटक पटक शंसोधन गरियो । सन् १९९६ मा शंसोधन गर्दा बजार जोखिमलाई&nbsp; समेत समेटियो । बजार जोखिम गणना गर्दा भार (भ्यालु एट रिस्क) का आधारमा पुँजी कायम गर्नुपर्ने नयाँ व्यवस्थासमेत उल्लेख गरियो ।</p>



<p><strong>बियरिङ् बैंकको असफलता</strong><br>लण्डन स्थित ‘बियरिङ्’ बैंक सिंगापुरमा पनि संचालित थियो । तर, दुर्भाग्य १९९५ को फेब्रुअरीमा यो बन्द हुन पुग्यो । निक्लिसन भन्ने एउटा कर्मचारीको गल्तीले बैंक बन्द गर्नुपर्ने अबस्थामा पुगेको थियो ।<br>&nbsp;<br>जोखिम व्यवस्थापनका दृष्टिकोणबाट लेखांकन र हिसाब मिलान गर्ने जिम्मेवारी एकै कर्मचारीलाई दिइदैन । तर, निक्लिसनलाई दुबै जिम्मेवारी दिइएको थियो ।<br>&nbsp;<br>आफुलाई प्राप्त त्यो अधिकारको दुरुपयोग गर्दै निक्लिसनले फ्युचर मार्केटमा खेल्न थाल्यो । ती कारोवारबाट घाटा हुंदै गयो । तर, घाटा देखाएमा व्यवस्थापनले नराम्रो दृष्टिकोणले हेर्छ भन्ने उस्ले ठान्यो ।</p>



<p>त्यसैले, ‘८८८८८’ नम्बरको ‘इरर्’’ खाता खोलि घाटालाई नाफा देखाइ मुख्य कार्यालय लण्डनलाई रिर्पोट गर्न थाल्यो । लण्डन कार्यालयबाट राम्रो काम गरेको भन्दै प्रशंसा समेत पायो ।</p>



<p>तर, यो खेल धेरै दिन लुक्न सकेन । यसैबीच&nbsp; ‘कोबे भूकम्प’ गयो । जस्ले गर्दा एशियाको बित्तीय अवस्थामा संकट आयो । यतिबेलासम्म बियरिङ् बैंक सिंगापुरले १ अरब ४० करोड अमेरिकी डलर घाटा खाइसकेको थियो । यो घाटा पुँजीको तुलनामा दुई गुना वढी थियो । त्यहि घटनाले बैंकलाई बन्द समेत गरायो ।</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://subediamrit471.github.io/letslearn/2020/03/01/the-heart-of-nintendos-new-console-isnt-the-switch/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>WTO and Its impact on financial sector of Nepal</title>
		<link>https://subediamrit471.github.io/letslearn/2020/01/12/everything-you-wanted-to-know-about-mega-citys/</link>
					<comments>https://subediamrit471.github.io/letslearn/2020/01/12/everything-you-wanted-to-know-about-mega-citys/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[अमृत सुबेदी]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 12 Jan 2020 16:39:33 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[खेलकुद]]></category>
		<category><![CDATA[प्रबिधि]]></category>
		<category><![CDATA[Business]]></category>
		<category><![CDATA[cinema]]></category>
		<category><![CDATA[health]]></category>
		<category><![CDATA[sport]]></category>
		<category><![CDATA[travel]]></category>
		<category><![CDATA[world]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://demo.themeansar.com/newsup/lite/?p=44</guid>

					<description><![CDATA[“A financial service is any&#160;service of a financial nature offered buy a financial service supplier of a member. Financial services&#160;include all insurance and insurance related services, and all banking and other financial services”.&#160; Opening this section brings both&#160;positive and negative impacts on the sector itself&#160;and to the whole economy. Hence, opening the FSS, under WTO [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>“A financial service is any&nbsp;service of a financial nature offered buy a financial service supplier of a member. Financial services&nbsp;include all insurance and insurance related services, and all banking and other financial services”.&nbsp;</p>



<p>Opening this section brings both&nbsp;positive and negative impacts on the sector itself&nbsp;and to the whole economy. Hence, opening the FSS, under WTO provision, brings both opportunities and&nbsp;challenges. As some economists call FSS is the ‘brain of&nbsp;the economy’ and host of others accept it as&nbsp;‘engine of growth’. FSS is important for the economy as a whole since it allows financial transfer and&nbsp;payments. In other words a healthy and stable Financial Service Sector is essential for sustainable&nbsp;economic growth.</p>



<p>&nbsp;Unhealthy FSS can create the problem in this sector&nbsp;which will harm not only in this sector but as a whole economy and sometimes, even the region (as in&nbsp;East Asian Financial Crisis). (Malakar 2007). Under the&nbsp;Nepalese commitment on WTO, the Nepalese&nbsp;FSS is going to open fully by 2010 only. Under the commitment, the foreign banks are allowed to&nbsp;establish their branches in Nepal for whole sale banking.&nbsp;Opening the sector implies free entry or exit of&nbsp;foreign bank branches into Nepalese financial market. Entry of the foreign bank branches implies the&nbsp;entry of the new technology and latest experiences, by&nbsp;which the whole economic agents can enjoy better&nbsp;services in lower cost. But if once the crisis occur in&nbsp;FSS then the foreign owned banks do not help to&nbsp;reduce the impact of banking crisis but in some cases&nbsp;it makes the crisis worst (as in Argentina)(Blejer,&nbsp;2006).</p>



<h1 class="wp-block-heading">IMPACT OF OPENING THE FSS</h1>



<p>Perhaps the pinnacle of opening or liberalization of service sector is the full CAC regime. For which it&nbsp;must fulfill some preconditions. CAC regime is essential to&nbsp;reap the benefit of liberalization because our&nbsp;concern of liberalizing the FSS is for the inflow of foreign capital. CAC regime is essential because capital&nbsp;will not come inside the country unless it has the assurance that it can go out (Sigdel, 2007). And only the&nbsp;full CAC regime assures it. At the present situation of&nbsp;dual exchange rate policy (i.e. fixed with India and&nbsp;flexible with others) we must be clear about it , that CAC, fixed exchange rate regime and independent&nbsp;monetary cum fiscal policy do not go together. The experience of other developing countries depicts that&nbsp;CAC would not be sustainable, if exchange rate is pegged (Sigdel, 2007).</p>



<p>Internationalization of FSS can bring both positive and&nbsp;negative impacts to this sector and to the whole economy.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">a) Positive Impacts</h2>



<p>Internationalization of FSS allows more stable sources of funds, it can help&nbsp;countries build&nbsp;more robust and efficient financial systems by introducing&nbsp;international&nbsp;practices&nbsp;and&nbsp;standards. It will help to improving the quality, efficiency&nbsp;and breadth of domestic financial&nbsp;institutions as well. Openness helps to increase&nbsp;competitiveness and in turn the economic&nbsp;growth. Some of the positive impacts&nbsp;of opening the&nbsp;FSS can be analyzed as follows:</p>



<h3 class="wp-block-heading">i) Access to international capital market:&nbsp;</h3>



<p>With the internationalization of the FSSs new foreign banks enter and establish their branches in the&nbsp;economy. They come with huge capital base, new technology, greater experiences, etc. which are&nbsp;important for a developing country like Nepal. As then insurgency has ended there will be a need for&nbsp;more investment for which we need huge capital, even if&nbsp;for the giant projects (like Arun III) we need&nbsp;some external resources which can be fulfilled in various&nbsp;ways but the established banks branches&nbsp;within the territory constitute the best source of such&nbsp;funds. Obviously the new technology implies&nbsp;better qualitative services at cheaper price. But we have to take care of the implications of&nbsp;technological innovations on the structure of financial services industries and market.</p>



<h3 class="wp-block-heading">ii) Enhance competition:</h3>



<p>Opening the sector is an open invitation to foreign players in Nepalese financial market. Higher the&nbsp;competition, larger the number of new players coming with&nbsp;international experiences, new&nbsp;technologies , bigger capital base, etc. for survive, the&nbsp;existing Financial Institutions (FIs) must&nbsp;increase their efficiency in term of size and quality. Hence, entry into WTO enhances the&nbsp;competitiveness.&nbsp;</p>



<h3 class="wp-block-heading">iii) Decrease the cost of capital and increases investment:</h3>



<p>Competition bounds the FIs to provide better service at&nbsp;cheaper price i.e. cost of capital (interest rate)&nbsp;has to be decreased. Opening the sector implies higher&nbsp;the competition with more advanced foreign&nbsp;competitors so the cost of capital decreases. As there&nbsp;is negative relationship between cost of capital&nbsp;and investment, a decrease interest rate would increase investment and the whole economy will be&nbsp;benefited.</p>



<h3 class="wp-block-heading">iv) Access to the international financial market:</h3>



<p>Opening the sector does not imply just entry of foreign FIs into the domestic market only, it also opens&nbsp;the door for the domestic FIs to enter into the rest of the world. Hence, after 2010 the domestic FIs will&nbsp;be able to establish their branches in other countries or they can expand their business throughout the&nbsp;world (at least in the WTO member countries).&nbsp;Though, initially it is hard to provide the financial services to the foreigners in foreign countries by the&nbsp;banks of developing countries like Nepal (due to the smaller capital base, lack of experiences, etc), but&nbsp;there is possibility to establish the branches in those parts of foreign countries where the Nepalese&nbsp;people (workers) more obviously prefers Nepalese banks. Even the FIs can provide the service for&nbsp;remittance. The remittance business is good at present in Nepal. The business it self is very big&nbsp;(remittance contributes around 16 percent of total GDP&nbsp;at present). At present, more that 69 percent of&nbsp;the total remittances is coming through informal channel (WB 2007). If the Nepalese FIs successed to&nbsp;channelize those remittances then the business of those FIs would grow significantly.&nbsp;</p>



<h3 class="wp-block-heading">v) Impact on debit and credit flow:</h3>



<p>In regard to Balance of Payment (BoP), WTO membership will result in greater flow of debit and credit.&nbsp;A report of NRB shows that from 2004/05 to 2015/16,&nbsp;flow of debit and credit are expected to increase&nbsp;by 155 and 150 percent respectively (on average). Since FIs are the mediator of such transaction, so&nbsp;the business of FIs flourishes by the sum of debit and&nbsp;credit (i.e. more than 300 percent) in 2015 /16&nbsp;comparative to 2004/05.&nbsp;</p>



<h3 class="wp-block-heading">vi) Nepal as a financial center:</h3>



<p>Nepal has a clear leverage in creation of international financial center that has ultimate goal to make&nbsp;Nepal “A Switzerland of Asia” (Collins, 1997). A poor and&nbsp;land locked country like Nepal with many&nbsp;constraints (like infrastructure and other supply side&nbsp;constrains) development as a financial center is&nbsp;comparatively easier and better way for economic development. If proper macro economic policy can&nbsp;be framed coupled with secure political and business environment there is possibility to become Nepal&nbsp;“A Switzerland of Asia”. This is only possible after accession to WTO. Hence, WTO membership fulfils&nbsp;the necessary condition for Nepal to be “A Switzerland of Asia” in terms of financial center.</p>



<h3 class="wp-block-heading">vii) Impact on the economy:</h3>



<p>With opening the FSS, experienced and more efficient banks come with better technology and huge&nbsp;capital base and the comparatively low efficient banks cannot survive in same ground, so the existing&nbsp;FIs, having less efficiency, will be compelled to diversing financial products and explore new products&nbsp;and new areas to survive. So, there are chances to establish the FIs in rural areas. Some banks have&nbsp;already started to think in this matter. Some banks have already started special schemes to lend to&nbsp;small and medium enterprises (SMEs). Presuming that foreign banks will be more interested in large&nbsp;size loans that go to big corporations. Forinstance, Himalayan Bank has revealed that it would start a&nbsp;special lending service for small borrowers in cooperation&nbsp;with the International Finance Corporation.&nbsp;This body operates under the World Bank and lends to the private sector. Machhapuchhre Bank has&nbsp;started its operation in rural areas. It has set up an&nbsp;Automatic Tellering Machine (ATM) in Jomsom.&nbsp;Nabil Bank has planned to set up branches in remote areas too. It has already set up an alliance with&nbsp;the postal saving bank to reach remote locations (Lamsal and Gautam, 2007). These scenarios show&nbsp;optimistic future for SMEs and agriculture sector, both&nbsp;of which are most important for the Nepalese&nbsp;economy. As mentioned before, openness increases competitiveness decreases, cost of capital,&nbsp;investment and economic activities increases and employment opportunities, finally the whole&nbsp;economy will be benefited.&nbsp;</p>



<h3 class="wp-block-heading">viii) CAC regime brings positive impacts:&nbsp;</h3>



<p>The effectiveness of capital account convertibility depends largely on the efficiency of the financial&nbsp;institutions at home. As per the WTO commitment, sooner or later full CAC regime is a must. For&nbsp;meaningful and favorable CAC regime, quality of the domestic financial institutions must be enhanced.&nbsp;Hence, CAC regime brings positive impacts on FSS under&nbsp;WTO provision but macroeconomic,&nbsp;financial and exchange rate polices must be put in right place. Liberalizing inflows should be sufficient&nbsp;to enable the country to draw on foreign savings to the optimum extent. Of course, capital will not&nbsp;come inside the country unless it as the assurance that&nbsp;it can go out (Sigdel, 2007).&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">b) Negative Impacts&nbsp;</h2>



<p>Experiences of other countries show that the financial distress is very harmful&nbsp;not&nbsp;for&nbsp;this&nbsp;sector only but the whole economy. In the present context of&nbsp;globalization, the economy is&nbsp;more open hence the financial crisis of an economy&nbsp;transfers more speedily and quickly to&nbsp;other economies, for example, the East&nbsp;Asian Financial&nbsp;Crisis in 1997. The crisis orginated in&nbsp;Bangkok (Thailand) which&nbsp;was started from the problem in banking, but most of the east&nbsp;Asian countries&nbsp;(except Singapore) were worst hit buy the crisis, hence the positive impact of&nbsp;liberalization of FSS brings many negative impacts as well. Some of the negative&nbsp;impacts&nbsp;are as follows:</p>



<h3 class="wp-block-heading">i) Higher risk of capital flight:</h3>



<p>As mentioned above, CAC regime is the pinnacle of the liberalization of FSS. CAC regime implies free&nbsp;entry and exit of the capital. Though the entry of capital has more positive impact, but the negative&nbsp;impact lie outflow of capital is very harmful to the developing countries like Nepal. Lack of capital is&nbsp;one of the common characteristics and problems of the developing country. In Todaro’s view, “A&nbsp;Country is poor, because it is poor”, due to lack of capital, investment is low and growth of the&nbsp;economy is low. Obviously the return of capital in the&nbsp;developed economy is more than LDCs. If there&nbsp;is CAC regime then the&nbsp;capital, whether it is big or small, capitalist invest it there- where the return is&nbsp;higher. CAC regime is more dangerous for Nepal because&nbsp;Nepal itself is situated between two giants&nbsp;and the fastest growing economies, China and India (having near to double digit growth rate).</p>



<p>Obviously, the return of the capital in those economies is more than the inflow in Nepal. If the&nbsp;capitalists are allowed then there are high chances to jump to those economies. Hence, the CAC&nbsp;regime creates a higher risk of capital flight.</p>



<h3 class="wp-block-heading">ii) Decrease in the profit and market share of domestic banks:</h3>



<p>As FSS opens, the new (foreign) players enter into the&nbsp;domestic financial market with better ideas,&nbsp;more knowledge and huge capital base so competitions increases. In the more competitive&nbsp;environment the existing FIs will be bound to provide services with interest spread rate (interest rate&nbsp;between lending and borrowing) which decreases the profit. As some FIs are working in break even&nbsp;situation, they will be collapsed.&nbsp;On the other hand, as in case of China, after 10 years from the WTO accession, it is estimated that the&nbsp;market share of foreign banks will be increased. Increase the share of foreign banks implies&nbsp;decreasing the share of domestic banks.&nbsp;</p>



<h3 class="wp-block-heading">iii) High potentialities of shifting the good credit worthy with high quality clients to the foreign&nbsp;banks :</h3>



<p>Due to better services, technologies, facilities and more&nbsp;innovative ideas the clients (especially the&nbsp;good creditworthy with high quality ) will shift to those&nbsp;incoming advanced foreign FIs. Leaving the less&nbsp;creditworthy clients and some business with the domestic&nbsp;banks. This probable shift is a major threat&nbsp;to domestic banks (Kim, 2002).&nbsp;</p>



<h3 class="wp-block-heading">iv) Gap between the urban and rural areas widens further:</h3>



<p>Recent, data published by Nepal Rastra Bank (NRB) shows that the Cemercial Banks (CBs) are more&nbsp;urban centric. According to the data some economically&nbsp;active districts like Kathmandu, Parsa, Morang&nbsp;and Kaski have 71, 24, 24 and 47 CBs banks branches&nbsp;respectively. On the other hand in the whole&nbsp;far western development region there are just 20 branches of CBs. Opening the FSS would increase&nbsp;disparity as the incoming foreign bank branches will be least interested to go to the rural areas and the&nbsp;urban areas will be more resourceful and rural areas will&nbsp;become more drought. Hence, opening the&nbsp;FSSs will increases the disparity between rural and urban&nbsp;areas.&nbsp;</p>



<h3 class="wp-block-heading">v) High risk and cost and financial crisis:</h3>



<p>Without effective regulatory, supervisory regimes and appropriate macroeconomic policies,&nbsp;internationalization of financial sector is an open invitation for financial crisis. For example, the root&nbsp;cause of East Asian financial crisis was the serious mismanagement of the huge overseas borrowing&nbsp;by domestic (not foreign) banks and finance companies&nbsp;and business corporation (Kim, 2002). Liberal&nbsp;policy has been found the main cause for the huge financial crisis in the past. Cost of the crisis were&nbsp;too high, for example the cost of financial crisis of Argentina in 1980-82 was around 55 percent of&nbsp;GDP, similarly the cost was around 32-41 percent in Chile in 1981-83. Moreover the developed&nbsp;economies like Norway, Sweden, Finland and even the US&nbsp;were not free form the financial crisis and&nbsp;the cost were 3-4, 4-6, 8 and 2-5 percent of GDP in&nbsp;1987-89, 1992-93, 1991-93 and 1984-91&nbsp;respectively. The called “Black December” (financial crisis&nbsp;of Mexico in 1994) can be taken as a good&nbsp;example, of even the most resourceful (in term of human resource as well) economy not being able to&nbsp;block the crisis. The financial crisis of Mexico shocked&nbsp;the world and stunned the international financial&nbsp;community. A nation considered as a model of economic reform and good financial health was</p>



<p>suddenly bankrupt. Its international reserves had depleted, its currency was on free fall, it was about to&nbsp;default on its sovereign debt, and its banking system was on the verge of collapse. Uncertainty gripped&nbsp;the whole Latin American region (Garcia, 1997). From these experiences of the cost of such crises, we&nbsp;can learn the lesson for the likely worst scenario that Nepal may face from liberalization of FSS. To&nbsp;what extent, the LDCs like Nepal can tolerate such crisis is itself the subject of debate.&nbsp;</p>



<h3 class="wp-block-heading">vi) High chance to loose the monetary autonomy:&nbsp;</h3>



<p>Undoubtly the main motivating factor to enter the foreign FIs in an economy is ‘profit’. Such FIs are&nbsp;guided by there parent institution prefering the favorable situation for itself. The regulatory authority of&nbsp;the economy will be forced to accept their terms and conditions. And even the government is bound to&nbsp;make new policies as they suggest, no matter the policy&nbsp;is beneficial or harmful to the economy. In this&nbsp;way internationalization of the FSS may cause a loss monetary autonomy of domestic authorities.&nbsp;</p>



<h3 class="wp-block-heading">vii) Internationalization creates the problem of overbanking and unfair trade practices:</h3>



<p>Overbanking suggests that there are already too many&nbsp;banks trying to attract business in a given&nbsp;financial market (Kono, Low, Luanga, Matto and Oshikawa, 1997). The overbanking creates many&nbsp;problems in the economy simultaneously. For example more the banks, more the cost and difficulties&nbsp;to regulate and supervision. On the other hand more players in the same market increase unhealthy&nbsp;competition. In the developing countries like Nepal, the&nbsp;licensing or liquidation regime cannot be&nbsp;accepted as an efficient tool.&nbsp;&nbsp;Hence due to internationalization of FSS, the economy has to face the&nbsp;crowding of FIs with unsound banking practices. Again&nbsp;protectionism can not be the best solution for it,&nbsp;for example in Russia out of 2150 banks, 450 were wound up in between 1995 and 1996. During the&nbsp;same period 200banks were liquidated in Argentina. In Korea and Malaysia merger have been&nbsp;encouraged. Experts believe, Nepal is facing the problem&nbsp;of overbanking in urban areas, even before&nbsp;internationalization. Hence, after opening the sector, it would increase further.&nbsp;</p>



<h1 class="wp-block-heading">CONCLUSION&nbsp;</h1>



<p>Accession to WTO is not a matter of choice for the small, land-locked and donor dependent countries like&nbsp;Nepal. Internationalization of FSS brings both ‘benefit and cost’ where benefits are potential in the long&nbsp;run but the costs are immediate.&nbsp;The positive side of opening the FSS is that opening the door to international capital market would help&nbsp;overcome the ‘lack of capital’ and can help fulfill the dream of huge and ambitious projects (likes Arun III).&nbsp;But, it also opens the door to enter into the foreign financial markets for the Nepalese FIs. Due to the&nbsp;presence of more experienced and advanced players the&nbsp;competitiveness of the domestic FIs also&nbsp;enhances, by which the cost of capital decreases and&nbsp;investment friendly environment will be created.&nbsp;And finally the whole economy will be benefited. More over&nbsp;internationalization fulfils the necessary&nbsp;condition to become Nepal ‘A Switzerland of Asia’ in regard to the financial center.&nbsp;But the dark side of it cannot be ignored that internationalization has been the root cause for huge&nbsp;financial crisis in the past in other economies. From the existing domestic FI’s perspective, opening the&nbsp;FSS may be harmful; it may even cause collapse of the institutions. Sooner or later CAC regime has to be&nbsp;accepted, after internationalization of the Financial Service (FS) it causes the effects of capital flight which&nbsp;is obviously harmful to the capital lacking and developing&nbsp;countries like Nepal. Due to unbalanced growth&nbsp;it may create social evils as well. Finally, the overbanking&nbsp;creates unhealthy competition, which is harmful&nbsp;for the players of FSS and to the economy as well.</p>



<p>After accession to WTO, the only choice Nepal has is to mitigate the negative consequences and try to utilize potential benefits. By 2010, the Nepalese financial market is going to open fully for the wholesale banking to foreign FIs. In order to reap the benefit from it; an effective regulatory and supervisory regime must be established with appropriate macroeconomic policies. It would be prudent to review the tax policy, i.e. different tax rate for the FIs , which operates in urban and rural areas so as to motivate the FIs to go to the rural areas, which help to decrease the unbalance growth to some extent. To reap benefit from the full CAC regime, Nepal should open capital account along in consonance with the line of India. Moreover, for the provision of full CAC regime there are some preconditions as; (a) control fiscal deficit below 3 percent of GDP (b) maintain foreign exchange reserve at least 20 percent of GDP (c) control inflation rate within 2-3 percent (d) remove the fixed exchange rate regime</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://subediamrit471.github.io/letslearn/2020/01/12/everything-you-wanted-to-know-about-mega-citys/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
